<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Guardanapo de Papel – Blog</title>
    <link>//localhost:1313/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Guardanapo de Papel</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Dec 2024 07:19:54 -0300</lastBuildDate>
    
	  <atom:link href="//localhost:1313/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>A Ideologia Californiana</title>
      <link>//localhost:1313/blog/a-ideologia-californiana/a-ideologia-californiana/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 07:19:54 -0300</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/blog/a-ideologia-californiana/a-ideologia-californiana/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h1&gt;A Ideologia Californiana&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;por Richard Barbrook e Andy Cameron. 01/09/1995&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;&lt;em&gt;Não mentir sobre o futuro é impossível e pode-se mentir sobre ele à vontade&lt;/em&gt;&amp;rsquo; - Naum Gabo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há uma ortodoxia global emergente sobre a relação entre sociedade, tecnologia e política. Chamamos essa ortodoxia de `Ideologia Californiana&amp;rsquo; em homenagem ao estado onde ela se originou. Ao naturalizar e dar uma prova tecnológica a uma filosofia política libertária e, portanto, excluir futuros alternativos, os Ideólogos Californianos são capazes de afirmar que os debates sociais e políticos sobre o futuro agora se tornaram sem sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Ideologia Californiana é uma mistura de cibernética, economia de livre mercado e libertarianismo contracultural e é promulgada por revistas como WIRED e MONDO 2000 e pregada nos livros de Stewart Brand, Kevin Kelly e outros. A nova fé P foi adotada por nerds de computador, estudantes preguiçosos, capitalistas de 30 e poucos anos, acadêmicos descolados, burocratas futuristas e até mesmo pelo próprio Presidente dos EUA. Como de costume, os europeus não demoraram a copiar a última moda da América. Enquanto um relatório recente da UE recomendou a adoção do modelo de livre iniciativa californiano para construir a &amp;ldquo;infobahn&amp;quot;1, artistas e acadêmicos de ponta têm defendido a filosofia &amp;ldquo;pós-humana&amp;rdquo; desenvolvida pelo culto extropiano2 da Costa Oeste. Sem oponentes óbvios, o domínio global da ideologia californiana parece estar completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em uma leitura superficial, os escritos dos ideólogos californianos são um coquetel divertido de excentricidade cultural da Bay Area e análise aprofundada dos últimos desenvolvimentos nas indústrias de artes, entretenimento e mídia de alta tecnologia. Suas políticas parecem ser impecavelmente libertárias - eles querem que as tecnologias da informação sejam usadas para criar uma nova &amp;ldquo;democracia jeffersoniana&amp;rdquo; no ciberespaço. Em suas certezas, a ideologia californiana oferece uma visão fatalista do triunfo natural e inevitável do livre mercado de alta tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Santo McLuhan&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;santo-mcluhan&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#santo-mcluhan&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na década de 60, Marshall McLuhan pregou que o poder das grandes empresas e do grande governo seria derrubado pelos efeitos intrinsecamente fortalecedores da nova tecnologia sobre os indivíduos. A convergência da mídia, computação e telecomunicações resultaria inevitavelmente em uma democracia eletrônica direta - a ágora eletrônica - na qual todos seriam capazes de expressar suas opiniões sem medo de censura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encorajados pelas previsões de McLuhan, os radicais da Costa Oeste foram pioneiros no uso de novas tecnologias de informação para a imprensa alternativa, estações de rádio comunitárias, clubes de informática caseiros e coletivos de vídeo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante os anos 70 e 80, muitos dos avanços fundamentais na computação pessoal e redes foram feitos por pessoas influenciadas pelo otimismo tecnológico da nova esquerda e da contracultura. Nos anos 90, alguns desses ex-hippies se tornaram proprietários e gerentes de corporações de alta tecnologia por direito próprio, e o trabalho pioneiro dos ativistas da mídia comunitária foi amplamente recuperado pelo comércio de alta tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;A ascensão da classe virtual&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;a-ascensão-da-classe-virtual&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#a-ascens%c3%a3o-da-classe-virtual&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora as empresas nesses setores possam mecanizar e terceirizar grande parte de suas necessidades de mão de obra, elas continuam dependentes de pessoas-chave que podem pesquisar e criar produtos originais, de programas de software e chips de computador a livros e programas de TV. Esses trabalhadores qualificados e empreendedores formam a chamada &amp;ldquo;classe virtual&amp;rdquo;: &amp;ldquo;&amp;hellip; a tecno-intelligentsia de cientistas cognitivos, engenheiros, cientistas da computação, desenvolvedores de videogames e todos os outros especialistas em comunicação&amp;hellip;&amp;rdquo; (Kroker e Weinstein). Incapazes de sujeitá-los à disciplina da linha de montagem ou substituí-los por máquinas, os gerentes organizaram esses trabalhadores intelectuais por meio de contratos por prazo determinado. Como a &amp;ldquo;aristocracia trabalhista&amp;rdquo; do século passado, o pessoal central nas indústrias de mídia, computação e telecomunicações experimenta as recompensas e inseguranças do mercado. Por um lado, esses artesãos de alta tecnologia não só tendem a ser bem pagos, mas também têm considerável autonomia sobre seu ritmo de trabalho e local de emprego. Como resultado, a divisão cultural entre o hippie e o homem da organização agora se tornou bastante difusa. No entanto, por outro lado, esses trabalhadores estão presos aos termos de não ter garantia de emprego contínuo.
Sem o tempo livre dos hippies, o trabalho em si se tornou a principal rota para a autorrealização de grande parte da &amp;ldquo;classe virtual&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como esses trabalhadores essenciais são uma parte privilegiada da força de trabalho e herdeiros das ideias radicais dos ativistas da mídia comunitária, a Ideologia Californiana reflete simultaneamente as disciplinas da economia de mercado e as liberdades do artesanato hippie. Esse híbrido bizarro só é possível por meio de uma crença quase universal no determinismo tecnológico. Desde os anos 60, os liberais - no sentido social da palavra - esperam que as novas tecnologias da informação realizem seus ideais. Respondendo ao desafio da Nova Esquerda, a Nova Direita ressuscitou uma forma mais antiga do liberalismo: liberalismo econômico. No lugar da liberdade coletiva buscada pelos radicais hippies, eles defenderam a liberdade dos indivíduos dentro do mercado. A partir dos anos 70, Muffler, de Sola Pool e outros gurus tentaram provar que o advento da hipermídia envolveria paradoxalmente um retorno ao liberalismo econômico do passado. Essa &amp;ldquo;retroutopia&amp;rdquo; ecoou as previsões de Asimov, Heinlein e outros romancistas machos de ficção científica cujos mundos futuros sempre foram cheios de comerciantes espaciais, vendedores super habilidosos, cientistas geniais, capitães piratas e outros individualistas rudes. O caminho do progresso tecnológico leva de volta à América dos Pais Fundadores.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Ágora ou Troca - Democracia Direta ou Livre Comércio?&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;ágora-ou-troca---democracia-direta-ou-livre-comércio&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%c3%a1gora-ou-troca---democracia-direta-ou-livre-com%c3%a9rcio&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com McLuhan como seu santo padroeiro, a ideologia californiana emergiu dessa colisão inesperada de neoliberalismo de direita, radicalismo contracultural e determinismo tecnológico - uma ideologia híbrida com todas as suas ambiguidades e contradições intactas. Essas contradições são mais pronunciadas nas visões opostas do futuro que ela mantém simultaneamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De um lado, a pureza anticorporativa da Nova Esquerda foi preservada pelos defensores da &amp;ldquo;comunidade virtual&amp;rdquo;. De acordo com seu guru, Howard Rheingold, os valores dos baby boomers da contracultura continuarão a moldar o desenvolvimento de novas tecnologias da informação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ativistas comunitários usarão cada vez mais a hipermídia para substituir o capitalismo corporativo e o grande governo por uma &amp;ldquo;economia de presentes&amp;rdquo; de alta tecnologia na qual as informações são livremente trocadas entre os participantes. Na visão de Rheingold, a &amp;ldquo;classe virtual&amp;rdquo; ainda está na vanguarda da luta pela libertação social. Apesar do frenético envolvimento comercial e político na construção da &amp;ldquo;superestrada da informação&amp;rdquo;, a democracia direta dentro da ágora eletrônica inevitavelmente triunfará sobre seus inimigos corporativos e burocráticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, outros ideólogos da Costa Oeste abraçaram a ideologia laissez faire de seu antigo inimigo conservador. Por exemplo, a Wired - a bíblia mensal da &amp;ldquo;classe virtual&amp;rdquo; - reproduziu acriticamente as visões de Newt Gingrich, o líder republicano de extrema direita da Câmara dos Representantes, e os Tofflers, que são seus conselheiros próximos. Ignorando suas políticas de cortes de bem-estar, a revista fica hipnotizada por seu entusiasmo pelas possibilidades libertárias oferecidas pelas novas tecnologias da informação. Gingrich e os Tofflers afirmam que a convergência de mídia, computação e telecomunicações não criará uma ágora eletrônica, mas levará à apoteose do mercado, uma troca eletrônica na qual todos podem se tornar um comerciante livre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta versão da Ideologia Californiana, cada membro da &amp;ldquo;classe virtual&amp;rdquo; tem a promessa da oportunidade de se tornar um empreendedor de alta tecnologia bem-sucedido. As tecnologias da informação, assim diz o argumento, empoderam o indivíduo, aumentam a liberdade pessoal e reduzem radicalmente o poder do estado-nação. As estruturas de poder social, político e legal existentes desaparecerão para serem substituídas por interações irrestritas entre indivíduos autônomos e seus softwares. Esses McLuhanistas remodelados argumentam vigorosamente que o grande governo deve ficar longe dos empreendedores engenhosos que são as únicas pessoas legais e corajosas o suficiente para correr riscos. De fato, as tentativas de interferir nas propriedades emergentes das forças tecnológicas e econômicas, particularmente pelo governo, apenas ricocheteiam naqueles que são tolos o suficiente para desafiar as leis primárias da natureza. O livre mercado é o único mecanismo capaz de construir o futuro e garantir um florescimento completo da liberdade individual dentro dos circuitos eletrônicos do ciberespaço jeffersoniano. Como nos romances de ficção científica de Heinlein e Asimov, o caminho para o futuro parece levar de volta ao passado.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;O Mito do Livre Mercado&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;o-mito-do-livre-mercado&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#o-mito-do-livre-mercado&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Quase todos os grandes avanços tecnológicos dos últimos duzentos anos ocorreram com a ajuda de grandes quantias de dinheiro público e sob uma boa dose de influência governamental. As tecnologias do computador e da Internet foram inventadas com a ajuda de enormes subsídios estatais. Por exemplo, o primeiro projeto de Máquina Diferencial3 recebeu uma bolsa do Governo Britânico de £ 517.470 - uma pequena fortuna em 1834. Do Colossus ao EDVAC, de simuladores de voo à realidade virtual, o desenvolvimento da computação dependeu em momentos-chave de trabalhos de pesquisa pública ou contratos gordos com agências públicas. A corporação IBM construiu o primeiro computador digital programável somente após ter sido solicitada a fazê-lo pelo Departamento de Defesa dos EUA durante a Guerra da Coreia. O resultado da falta de intervenção estatal significou que a Alemanha nazista perdeu a oportunidade de construir o primeiro computador eletrônico no final dos anos 30, quando a Wehrmacht se recusou a financiar Konrad Zuze, que foi pioneiro no uso de código binário, programas armazenados e portas lógicas eletrônicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas mais estranhas sobre a ideologia californiana é que a própria Costa Oeste é um produto de intervenção estatal massiva. Dólares do governo foram usados para construir sistemas de irrigação, rodovias, escolas, universidades e outros projetos de infraestrutura que tornam a vida boa possível. À frente desse uso de recursos públicos, o complexo industrial de alta tecnologia da Costa Oeste tem se banqueteado com grandes somas por décadas. O governo dos EUA despejou bilhões de dólares de impostos na compra de aviões, mísseis, eletrônicos e bombas nucleares de empresas californianas. Os americanos sempre tiveram planejamento estatal, mas preferem chamá-lo de orçamento de defesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esse financiamento público teve um efeito enormemente benéfico - embora não reconhecido e sem custos - no desenvolvimento subsequente do Vale do Silício e de outras indústrias de alta tecnologia. Os empreendedores geralmente têm um senso inflado de seu próprio &amp;ldquo;ato criativo de vontade&amp;rdquo; no desenvolvimento de novas ideias e dão pouco reconhecimento às contribuições feitas pelo estado ou por sua própria força de trabalho. No entanto, todo progresso tecnológico é cumulativo - depende dos resultados de um processo histórico coletivo e deve ser contado, pelo menos em parte, como uma conquista coletiva. Portanto, como em todos os outros países industrializados, os empreendedores americanos têm de fato contado com dinheiro público e intervenção estatal para nutrir e desenvolver suas indústrias. Quando as empresas japonesas ameaçaram assumir o mercado americano de microchips, os capitalistas libertários de computadores da Califórnia não tiveram escrúpulos ideológicos em se juntar a um cartel patrocinado pelo estado, organizado pelo estado para lutar contra os invasores do Leste!&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Mestres e Escravos&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;mestres-e-escravos&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#mestres-e-escravos&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar do papel central desempenhado pela intervenção pública no desenvolvimento da hipermídia, a Ideologia Californiana é um dogma profundamente antiestatista. A ascendência desse dogma é resultado do fracasso da renovação nos EUA durante o final dos anos 60 e início dos anos 70.
Embora os ideólogos da Califórnia celebrem o individualismo libertário dos hippies, eles nunca discutem as demandas políticas ou sociais da contracultura. A liberdade individual não deve mais ser alcançada pela rebelião contra o sistema, mas pela submissão às leis naturais do progresso tecnológico e do livre mercado. Em muitos romances e filmes cyberpunk, esse libertarianismo associal é expresso pelo personagem central do indivíduo solitário lutando pela sobrevivência dentro de um mundo virtual de informações.
defaultContentLanguage: en
No folclore americano, a nação foi construída a partir de uma selva por indivíduos aproveitadores - os caçadores, cowboys, pregadores e colonos da fronteira. No entanto, esse mito primário da república americana ignora a contradição no cerne do sonho americano: que alguns indivíduos podem prosperar apenas através do sofrimento de outros. A vida de Thomas Jefferson - o homem por trás do ideal da `democracia jeffersoniana&amp;rsquo; - demonstra claramente a dupla natureza do individualismo liberal. O homem que escreveu o apelo inspirador por democracia e liberdade na declaração de independência americana foi ao mesmo tempo um dos maiores proprietários de escravos do país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar da emancipação e do movimento pelos direitos civis, a segregação racial ainda está no centro da política americana - especialmente na Califórnia. Por trás da retórica da liberdade individual está o medo do mestre do escravo rebelde. Nas recentes eleições para governador na Califórnia, o candidato republicano4 venceu por meio de uma campanha anti-imigrante cruel. Nacionalmente, o triunfo dos neoliberais de Gingrich nas eleições legislativas foi baseado nas mobilizações de &amp;ldquo;homens brancos raivosos&amp;rdquo; contra a suposta ameaça de parasitas negros, imigrantes do México e outras minorias arrogantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As indústrias de alta tecnologia são parte integrante dessa coalizão republicana racista. No entanto, a construção exclusivamente privada e corporativa do ciberespaço só pode promover a fragmentação da sociedade americana em classes antagônicas e racialmente determinadas. Já &amp;ldquo;marcados&amp;rdquo; por empresas de telecomunicações sedentas por lucro, os habitantes de áreas pobres do centro da cidade podem ser excluídos dos novos serviços on-line por falta de dinheiro. Em contraste, os yuppies e seus filhos podem brincar de ser cyberpunks em um mundo virtual sem ter que conhecer nenhum de seus vizinhos empobrecidos. Trabalhando para corporações de alta tecnologia e novas mídias, muitos membros da &amp;ldquo;classe virtual&amp;rdquo; gostariam de acreditar que a nova tecnologia resolverá de alguma forma os problemas sociais, raciais e econômicos da América sem nenhum sacrifício de sua parte. Junto com as divisões sociais cada vez maiores, outro apartheid entre os &amp;ldquo;ricos em informação&amp;rdquo; e os &amp;ldquo;pobres em informação&amp;rdquo; está sendo criado. No entanto, os apelos para que as empresas de telecomunicações sejam forçadas a fornecer acesso universal à superestrutura de informação para todos os cidadãos são denunciados na revista Wired como sendo hostis ao progresso. Progresso de quem?&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;O Garçom Silencioso&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;o-garçom-silencioso&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#o-gar%c3%a7om-silencioso&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como Hegel apontou, a tragédia dos senhores é que eles não conseguem escapar da dependência de seus escravos. Ricos brancos, os californianos precisam de seus companheiros humanos de pele mais escura para trabalhar em suas fábricas, colher suas plantações, cuidar de seus filhos e cuidar de seus jardins. Incapazes de abrir mão de riqueza e poder, os brancos da Califórnia podem, em vez disso, encontrar consolo espiritual em sua adoração à tecnologia. Se os escravos humanos são, em última análise, pouco confiáveis, então os mecânicos terão que ser inventados. A busca pelo Santo Graal da Inteligência Artificial revela esse desejo pelo Golem - um escravo forte e leal cuja pele é da cor da terra e cujas entranhas são feitas de areia. Os tecno-utópicos imaginam que é possível obter trabalho escravo de máquinas inanimadas. No entanto, embora a tecnologia possa armazenar ou ampliar o trabalho, ela nunca pode remover a necessidade de os humanos inventarem, construírem e manterem as máquinas em primeiro lugar. O trabalho escravo não pode ser obtido sem que alguém seja escravizado. Em sua propriedade em Monticello, Jefferson inventou muitos dispositivos engenhosos - incluindo um &amp;ldquo;garçom silencioso&amp;rdquo; para mediar o contato com seus escravos. No final do século XX, não é de se surpreender que esse proprietário de escravos liberal seja o herói daqueles que proclamam a liberdade enquanto negam a seus concidadãos de pele morena os direitos democráticos considerados inalienáveis.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Fechando o Futuro&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;fechando-o-futuro&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#fechando-o-futuro&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os profetas da Ideologia Californiana argumentam que apenas os fluxos cibernéticos e os redemoinhos caóticos dos mercados livres e das comunicações globais determinarão o futuro. O debate político, portanto, é um desperdício de fôlego. Como libertários, eles afirmam que a vontade do povo, mediada pelo governo democrático, é uma heresia perigosa que interfere na liberdade natural e eficiente de acumular propriedade. Como deterministas tecnológicos, eles acreditam que os laços sociais e emocionais humanos obstruem a evolução eficiente da máquina. Abandonando a democracia e a solidariedade social, a Ideologia Californiana sonha com um nirvana digital habitado apenas por psicopatas liberais.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Existem Alternativas&lt;/strong&gt;&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;existem-alternativas&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#existem-alternativas&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar de suas reivindicações de universalidade, a ideologia californiana foi desenvolvida por um grupo de pessoas que vivem em um país específico seguindo uma escolha particular de desenvolvimento socioeconômico e tecnológico. Sua mistura eclética de economia conservadora e libertarianismo hippie reflete a história da Costa Oeste - e não o futuro inevitável do resto do mundo. Os ideólogos de alta tecnologia proclamam que há apenas um caminho a seguir. No entanto, na realidade, o debate nunca foi tão possível ou necessário. O modelo californiano é apenas um entre muitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na União Europeia, a história recente da França fornece provas práticas de que é possível usar a intervenção estatal juntamente com a competição de mercado para nutrir novas tecnologias e garantir que seus benefícios sejam difundidos entre a população como um todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a vitória dos jacobinos sobre seus oponentes liberais em 1792, a república democrática na França se tornou a personificação da &amp;ldquo;vontade geral&amp;rdquo;. Como tal, o estado tentou representar os interesses de todos os cidadãos, em vez de apenas proteger os direitos dos proprietários individuais. A revolução francesa foi para além do liberalismo, para a democracia. Encorajado por essa legitimidade popular, o governo foi capaz de influenciar o desenvolvimento industrial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, a rede MINITEL construiu sua massa crítica de usuários por meio da empresa de telecomunicações nacionalizada dando terminais gratuitos. Uma vez que o mercado foi criado, os provedores comerciais e comunitários foram capazes de encontrar clientes suficientes para prosperar. Aprendendo com a experiência francesa, parece óbvio que os órgãos europeus e nacionais devem exercer um controle regulatório mais precisamente direcionado, investimento e direção estatal sobre o desenvolvimento da hipermídia, em vez de menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lição da MINITEL é que a hipermídia na Europa deve ser desenvolvida como um híbrido de intervenção estatal, empreendedorismo capitalista e cultura &amp;ldquo;faça você mesmo&amp;rdquo;. Sem dúvida, a &amp;ldquo;infobahn&amp;rdquo; criará um mercado de massa para empresas privadas venderem commodities de informação existentes - filmes, programas de TV, música e livros, pela Net. Uma vez que as pessoas possam distribuir e receber hipermídia, um florescimento de mídia comunitária, nichos de mercado e grupos de interesse especial surgirão. No entanto, para que tudo isso aconteça, o estado deve desempenhar um papel ativo. Para realizar os interesses de todos os cidadãos, a &amp;ldquo;vontade geral&amp;rdquo; deve ser realizada, pelo menos parcialmente, por meio de instituições públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Ideologia Californiana rejeita noções de comunidade e de progresso social e busca acorrentar a humanidade às rochas do fatalismo econômico e tecnológico. Em determinado momento, os hippies da costa oeste desempenharam um papel fundamental na criação de nossa visão contemporânea de libertação social. Como consequência, o feminismo, a cultura das drogas, a libertação gay e a identidade étnica deixaram de ser questões marginais desde a década de 1960. Ironicamente, agora é a Califórnia que se tornou o centro da ideologia que nega a relevância desses novos sujeitos sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora é necessário que avaliemos nosso próprio futuro - se não for por mais nada, em circunstâncias de nossa própria escolha. Depois de vinte anos, precisamos rejeitar de uma vez por todas a perda de coragem expressa pelo pós-modernismo. Podemos fazer mais do que &amp;ldquo;brincar com as peças&amp;rdquo; criadas pelas vanguardas do passado.
Precisamos debater que tipo de hipermídia se adequa à nossa visão de sociedade - como criamos os produtos interativos e serviços on-line que queremos usar, o tipo de computador que gostamos e o software que achamos mais útil. Precisamos encontrar maneiras de pensar social e politicamente sobre as máquinas que desenvolvemos. Ao aprender com a atitude positiva dos individualistas californianos, também devemos reconhecer que o potencial da hipermídia nunca pode ser realizado apenas por meio das forças de mercado. Precisamos de uma economia que possa liberar os poderes criativos dos artesãos de alta tecnologia. Só então poderemos compreender totalmente as oportunidades prometeicas da hipermídia à medida que a humanidade avança para o próximo estágio da modernidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Barbrook e Andy Cameron são membros do Centro de Pesquisas em Hipermídia, na Universidade de Westminster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artigo original: &lt;a href=&#34;https://www.metamute.org/editorial/articles/californian-ideology/#&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.metamute.org/editorial/articles/californian-ideology/#&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Post2</title>
      <link>//localhost:1313/blog/post2/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 16:23:47 -0300</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/blog/post2/</guid>
      <description>
        
        
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Post1</title>
      <link>//localhost:1313/blog/post1/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 16:23:43 -0300</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/blog/post1/</guid>
      <description>
        
        
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
